%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\subsection {Speichernutzung während dem Bootprozess}
\label{sec:bootprocess}

Auf den prinzipiellen Ablauf des Bootvorgangs wurde in den
\autoref{sec:buildsys} und \autoref{sec:comp} schon ausführlich eingegangen.
Hier soll nun die Speichernutzung der einzelnen Komponenten im Detail
beleuchtet werden. \autoref{fig:mmapping} zeigt einen Ausschnitt des
CPU-Speichermappings des Stamp9G20. Besonders zu beachten ist hier, dass der
NAND-Flash Speicher in den Adressbereich \texttt{0x4000 0000 - 0x5000 0000}
eingeblendet wird. Der NAND-Flash Speicher wird in sechs Bereiche für die
unterschiedlichen Komponenten eingeteilt.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{mmapping}
  \caption{Schematische Darstellung der Speichernutzung}
  \label{fig:mmapping}
\end{figure}

Um die binären Abbilder der Komponenten auf den Flash Speicher zu schreiben,
kann die von Atmel bereitgestellte Software \texttt{SAM-BA} genutzt werden.
\texttt{SAM-BA} besteht aus einer GUI und einem kleinen Monitor-Programm, das
auf das Stamp9G20 geladen werden muss. Das geschieht mit Hilfe des Atmel
Bootprogramms über die USB-Schnittstelle des Stamp9G20. Wie in
\autoref{sec:buildsys} beschrieben, versucht das Bootprogramm der Reihe nach
von allen angeschlossenen Speichermedien ein gültiges ELF-Binary zu laden.
Wird keines gefunden, startet das Bootprogramm eine weitere kleine Applikation,
die über ein einfaches Protokoll über eine serielle Schnittstelle kommunizieren
kann. Ist das Stamp9g20 per \ac{USB} mit einem PC verbunden, identifiziert es
sich selbst als \ac{CDC} Gerät. Nun kann mit Hilfe der \texttt{SAM-BA}-\ac{GUI}
ein kleines Monitoring Programm auf den Stamp9G20 geladen werden. Dieses
Monitoring Programm implementiert einige zusätzliche Protokollbefehle, die es
erlauben, den NAND-Flash Speicher zu beschreiben.  Jetzt ist es möglich die
Abbilder der Komponenten an die richtige Stelle im Flash zu schreiben. Für den
\ac{SPL} ist zu beachten, dass die ersten 28 Byte, wie in
\autoref{sec:buildsys} erläutert, einen gültigen ARM Opcode Vector mit der
Größe des \ac{SPL} Binarys an sechster Stelle enthalten müssen.
\autoref{fig:mposition} zeigt die Speichernutzung der einzelnen Schritte des
Bootvorgangs im Detail.

\begin{description}
  \item [Step 1]
  Direkt nachdem die Stromversorgung des Stamp9G20-Boards eingeschaltet wurde,
  wird das Atmel Boot Programm vom internen ROM aus direkt gestartet.

  \item [Step 2]
  Das Atmel Boot Programm läuft jetzt im ROM des internen Speichers. Von dort
  aus wird at91bootstrap aus dem NAND-Flash Speicher (Adresse \texttt{0x4000
  0000}) in den SRAM1 an Adresse \texttt{0x0030 0000} geladen und ausgeführt.
  Die Größe des Bootstrap Binaries ergibt sich aus dem ARM Opcode am Anfang.

  \item [Step 3]
  At91bootstrap lädt U-Boot von Adresse \texttt{0x4002 0000} aus dem
  Flashspeicher an Adresse \texttt{0x23F0 0000} in den SDRAM Speicher und
  führt es von da aus. Die Größe, Quell-Adresse und Ziel-Adresse des U-Boot
  Binaries wird beim Kompilieren fest eingestellt.

  \item [Step 4]
  Das U-Boot relokalisiert sich ans Ende des SDRAM Speichers ca. an Adresse
  \texttt{(0x2FFFFFFF - (128 << 10))} (Im Falle einer Größe von 128kb
  des U-Boot Binaries).

  \item [Step 5]
  Das U-Boot lädt den Linux Kernel von Adresse \texttt{0x4070 0000} im NAND-Flash
  Speicher an den Anfang des SDRAM, Adresse \texttt{0x2200 0000} und startet
  ihn. Quell- und Zieladresse kann dem U-Boot Kommando \texttt{nand read} auf
  der Kommandozeile oder über eine Umgebungsvariable übergeben werden.
  Zusätzlich muss die Zieladresse auch dem Linux Kernel bekannt gemacht werden.
  Ist die Option \texttt{CONFIG\_CMDLINE\_TAG} beim Kompilieren des U-Boot
  gesetzt worden, übernimmt U-Boot diese Aufgabe automatisch.
\end{description}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{mposition}
  \caption{Speichernutzung während des Bootvorgangs}
  \label{fig:mposition}
\end{figure}

Die genaue Kenntnis der Speichernutzung ist eine essentielle Voraussetzung für
das Zusammenspiel der einzelnen Komponenten. Leider ergibt sich das in
\autoref{fig:mposition} Skizzierte \enquote{big picture} meist erst nach
einigem zeitraubendem Ausprobieren.

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
